{
 "cells": [
  {
   "attachments": {},
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "#### Chapter 4: Combinatorics, Probability and Information Theory"
   ]
  },
  {
   "attachments": {},
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "#### 4.4\n",
    "\n",
    "(a) Liệt kê 24 hoán vị của 4 kí tự $A_1,A_2,B_1,B_2$ là \n",
    "\n",
    "$S=\\{[a1,a2,b1,b2],[a1,a2,b2,b1],[a1,b1,a2,b2],[a1,b1,b2,a2],[a1,b2,a2,b1],[a1,b2,b1,a2],$\n",
    "\n",
    "$[a2,a1,b1,b2],[a2,a1,b2,b1],[a2,b1,a1,b2],[a2,b1,b2,a1],[a2,b2,a1,b1],[a2,b2,b1,a1],$\n",
    "\n",
    "$[b1, a1, a2, b2], [b1, a1, b2, a2], [b1,a2,a1,b2], [b1,a2,b2,a1], [b1,b2,a1,a2], [b1,b2,a2,a1],$\n",
    "\n",
    "$[b2,a1,a2,b1], [b2,a1,b1,a2], [b2,a2,a1,b1], [b2,a2,b1,a1], [b2,b1,a1,a2], [b2,b1,a2,a1]\\}$\n",
    "\n",
    "Nếu $A_1$ và $A_2$ là không thể phân biệt được, $B_1$ và $B_2$ là không thể phân biệt được thì ta chia thành 6 nhóm như sau (mỗi nhóm là như nhau do tính không phân biệt được)\n",
    "\n",
    "$S_D = \\{[A, A, B, B], [A, B, A, B], [A, B, B, A], [B, B, A, A], [B, A, A, B], [B, A, B, A]\\}$\n",
    "\n",
    "$=\\{[S_1,S_2,S_7,S_8], [S_3,S_5,S_9,S_{11}],[S_4,S_6,S_{10}, S_{12}], [S_{18},S_{19},S_{23}, S_{24}],[S_{13}, S_{15},S_{19}, S_{21}],[S_{14}, S_{16}, S_{20}, S_{22}]\\}$\n",
    "\n",
    "(b) Từ 7 kí tự gồm 4 kí tự $A$ và 3 kí tự $B$, số chuỗi có độ dài là 7 từ 7 kí tự trên là $\\binom{7}{4}=35$\n",
    "- Chọn 4 vị trí cho 4 kí tự cho $A$ $\\rightarrow \\binom{7}{4}$\n",
    "- 3 vị trí còn lại chắc chắn là của kí tự $B \\rightarrow$ chỉ có 1 cách chọn\n",
    "\n",
    "(c) Từ 9 kí tự gồm 4 kí tự $A$, 3 kí tự $B$ và 2 kí tự $C$, số chuỗi có độ dài là 9 từ 9 kí tự trên là $\\binom{9}{4}\\times\\binom{5}{3}=1260$\n",
    "\n",
    "(d) Sử dụng 7 kí tự gồm 4 kí tự $A$ và 3 kí tự $B$, số chuỗi khác nhau có độ dài là 5 được tạo thành thì ta chia thành 3 trường hợp: 2 $A$ + 3 $B$, 3 $A$ + 2 $B$ và 4 $A$ + 1 $B$ $\\rightarrow$ số cách tạo chuỗi là $\\binom{5}{2} + \\binom{5}{3} + \\binom{5}{4}=25$"
   ]
  },
  {
   "attachments": {},
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "#### 4.7"
   ]
  },
  {
   "attachments": {},
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "(a) $\\binom{n-1}{j-1} + \\binom{n-1}{j} = \\frac{(n-1)!}{(n-j)!\\times (j-1)!} + \\frac{(n-1)!}{(n-j-1)!\\times j!} = \\frac{(n-1)!}{(n-j-1)!(j-1)!}\\times\\big(\\frac{1}{n-j}+\\frac{1}{j}\\big)=\\frac{(n-1)!}{(n-j-1)!(j-1)!}\\times\\big(\\frac{j+n-j}{j\\times(n-j)}\\big)=\\frac{n!}{(n-j)!j!}=\\binom{n}{j}$\n",
    "\n",
    "(b) Có: $(x+y)^n=(x+y)(x+y)^{n-1}$ và cần đi tìm hệ số của $x^jy^{n-j}$\n",
    "- Trong $(x+y)^n$ thì hệ số là $\\binom{n}{j}$\n",
    "- Trong $(x+y)(x+y)^{n-1}$ thì hệ số là\n",
    "    + Chỉ xét đẳng thức bên phải, nếu bên trái lấy $x$ thì ta cần hệ số của $x^{j-1}y^{n-j}$ trong $(x+y)^{n-1} \\rightarrow \\binom{n-1}{j-1}$\n",
    "    + Nếu bên trái lấy $y$ thì ta cần hệ số của $x^jy^{n-j-1}$ trong $(x+y)^{n-1} \\rightarrow \\binom{n-1}{j}$\n",
    "    \n",
    "Mà hệ số của $x^jy^{n-j}$ của 2 vế phương trình ban đầu là bằng nhau $\\rightarrow \\binom{n}{j} = \\binom{n-1}{j-1} + \\binom{n-1}{j}$\n",
    "\n",
    "(c) Để chọn $j$ phần tử từ một tập $n$ phần tử (có $\\binom{n}{j}$ cách chọn), không mất tính tổng quát, giả sử tập $n$ phần tử cần chọn là $S=\\{s_1,s_2,...,s_n\\}$ và $s_n$ là phần tử mà ta xét.\n",
    "- Không chọn phần tử $s_n \\rightarrow$ cần chọn $j$ phần tử từ tập $(n-1)$ phần tử $\\rightarrow \\binom{n-1}{j}$\n",
    "- Chọn phần tử $s_n \\rightarrow$ cần chọn $(j-1)$ phần tử từ tập $(n-1)$ phần tử $\\rightarrow \\binom{n-1}{j-1}$\n",
    "\n",
    "Vậy $\\binom{n}{j} = \\binom{n-1}{j-1} + \\binom{n-1}{j}$"
   ]
  },
  {
   "attachments": {},
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "#### 4.8\n",
    "\n",
    "(a) Nếu $1 \\leq j \\leq p-1$ thì ta có $\\binom{p}{j}=\\frac{p!}{(p-j)!j!}=p \\times \\frac{(p-1)!}{(p-j)!j!}$\n",
    "\n",
    "Có: $\\binom{p}{j} \\in \\mathbb{Z} \\rightarrow p \\times \\frac{(p-1)!}{(p-j)!j!} \\in \\mathbb{Z}$, mà $p$ không chia hết cho $(p-j)!j! \\rightarrow (p-1)!$ chia hết cho $(p-j)!j! \\rightarrow \\frac{(p-1)!}{(p-j)!j!} = k \\in \\mathbb{Z} \\rightarrow \\binom{p}{j}=p \\times k$ chia hết cho $p$\n",
    "\n",
    "(b) $(a+b)^p \\equiv \\displaystyle\\sum_{i=0}^p\\binom{p}{i}\\times a^i \\times b^{p-i}=a^p+b^p$ (mod $p$)\n",
    "\n",
    "(c) Chứng minh $a^p \\equiv a$ (mod $p$) với mọi $a \\geq 0$\n",
    "\n",
    "Sử dụng quy nạp, với $a=0$ ta thấy công thức trên luôn đúng. Giả sử công thức trên đúng với $a=k \\in \\mathbb{Z}$ (nghĩa là $k^p \\equiv k$ (mod $p$)), ta cần chứng minh công thức trên đúng với $a=k+1$, tức là chứng minh $(k+1)^p \\equiv k+1$ (mod $p$)\n",
    "\n",
    "Từ câu (b) và cho $b=1$ ta có $(k+1)^p \\equiv k^p + 1 \\equiv k + 1$ (mod $p$) $\\forall k \\in \\mathbb{Z}$ (đpcm, vế sau là từ điều giả sử của quy nạp)\n",
    "\n",
    "(d) Do $gcd(a,p)=1 \\rightarrow \\exists a^{-1}$ trong $\\mathbb{Z_p^*}$\n",
    "\n",
    "Có: $a^p \\equiv a$ (mod $p$) $\\rightarrow a^{p-1} \\equiv 1$ (mod $p$) do có nghịch đảo nên nhân $a^{-1}$ vào 2 vế"
   ]
  }
 ],
 "metadata": {
  "language_info": {
   "name": "python"
  },
  "orig_nbformat": 4
 },
 "nbformat": 4,
 "nbformat_minor": 2
}
